[認真討論]遍地開花P2P式抗爭支援

星火咁樣都畀人搞，我地喺抗爭支援嘅模式上係咪可以有所轉變？其實香港 2019 年呢場運動，之所以咁齊心，就係因為「去大台化」呢個思想開始喺手足之間萌芽。而小弟愚見，其實成功嘅關鍵並唔係因為冇大台，而係因為「去大台化」背後嘅真正精神 — 「每一位手足都將更多嘅責任肩負上身」：包括運動去向、運動性質、前進或散水等等；而亦因為將責任肩負上身之後，每個人都好清晰知道目標只有一個，所以亦令以往嘅門戶之見都唔見曬，只要你肯真心付出做實事，我地就會支持你。（鄺囝係最佳例子）

而嚟到今日，如果想運動開花結果，各位係應該將「去大台化」呢個思想發揮得更加淋漓盡致。人嘅本性係，當你覺得有人幫你去接棒完成一個責任，你就會喺交咗棒之後，有種錯覺係自己已經付出咗、已經贖罪、已經完成任務，但其實絕對係你嘅幻覺。真正幫到人，其實係要將你嘅援助實際上送到有需要嘅人手上。

我想喺度以 612 基金為例，其實一直都有好多人開 post 去插 612 批得好慢，或者好唔 helpful 同度縮，聽落其實又真係好似幾抵屌，但麻煩屌之前都問問自己一個問題：

「將處理金錢去救援手足呢個責任假手於人嘅人係邊個？」

冇錯佢地有啲位真係好抵屌，好多錢都唔批，好多程序，但其實自己都係有一部份嘅責任。抗爭路線上好似真係冇咗大台，但其實各位有冇諗過，喺呢場運動入面大家都仲喺各種形式上都仲係擺脫唔到大台？除咗 612 基金之外，更常見嘅例子係食物卷…物資支援等，其實有好多好多援助上嘅 delivery，係可以做得更有效率，而且亦可以更少「人血饅血」又或者係「呃錢」嘅事情發生，甚至可以將「大台」面對嘅風險分散（星火7000萬好可疑，咁我地香港人每人幾萬又可唔可疑？）。

講咗好多廢話，其實我都係想分享少少同朋友呢幾個月嘅做法畀大家參考：

圍內搵一班朋友，每個月捐一部分人工出嚟，等大家都有個基金，開個 tg channel 或者四圍問朋友 (我估你地點都會有朋友係需要幫手)，盡你所能去幫佢地，諸如生活上所需、物資、睇醫生、律師費，如果個 POOL 大，其實夾錢租個工廈單位畀手足休息都可以考慮…等等 (當然有啲專業職能嘅嘢就真係需要搵返相關人仕幫手)。

最後，長氣啲都想重覆返之前嘅一句說話：
其實大是大非之前，包袱係無輕重之分，只有你肯唔肯付出。